---
internal58:
    authors:
    - 高海莹
    reviewers:
    - 高海莹
---

# 低血糖症

:::info 名词解释
低血糖症是什么

低血糖在日常生活中很常见，是由多种病因引起的血浆葡萄糖水平降低，并足够引起相应症状和体征，既可以发生在糖尿病患者身上也可以发生在非糖尿病病人身上。一般引起低血糖症的血糖阈值为2.8-3.9mmol/L。本篇主要讨论非疾病如糖尿病肝病等，非药物如胰岛素等引起的低血糖症，比如没吃早饭、劳累、一次性吃太多甜食等等。
:::

## 低血糖症的表现

发抖，焦虑，饥饿，恶心，心悸心慌，出汗，脸色苍白，无力，出现短暂的黑蒙（两眼一黑），意识障碍，甚至昏迷。

## 低血糖症的处理

1. 低血糖发作时，**症状较轻、意识清楚者**，应及时给予含糖量比较高的食物口服，纠正低血糖的状态。

2. 如果发生了**低血糖昏迷，意识不清者**，把昏迷的人脚抬高，应保持呼吸道通畅，如果发生呕吐则应让其保持侧躺防止窒息，紧急送医院急救，具体操作可以参考 [休克](02_03_00.md) 。

3. 在低血糖症状缓解后，还应寻找引起低血糖的原因，积极干预，避免再次发作。

4. 症状轻者：低血糖发作时，若患者意识清楚，应立刻给予葡萄糖水、蜂蜜水、糖果、点心、饼干等含糖量高的食物和饮料，升高血糖水平，纠正患者不适症状。如果吃上述含糖食物后，症状10分钟之内没有缓解，可以再次吃一遍，同时观察患者不适症状是否好转。

5. 症状重者：低血糖发作后没有及时处理，患者症状比较严重，处于昏迷状态，意识不清，这时不要给予任何含糖食物的摄入，也不要让患者喝水，避免发生呛咳而危及患者的生命。应保持呼吸道通畅，同时立刻将患者送至医院，静脉输注葡萄糖或其他升高血糖的药物，使患者血糖升高，脱离低血糖的危险。


:::warning 警告
**反复严重低血糖发作且持续低血糖患者，应进一步进行检查。服用药物引起的低血糖，患者应咨询医生后及时停药或调整药物。**
:::
